\section{Circuito buffer}\label{sec:buffer}

\subsection{Ganho para realimentação negativa}

A partir do diagrama do enunciado, podemos descrever funcionamento do
amplificador com realimentação negativa através das Equações~\ref{eq:xf}
a~\ref{eq:xo}.

\begin{align}
\label{eq:xf} X_f &= B X_o \\
\label{eq:xi} X_i &= X_s - X_f \\
\label{eq:xo} X_o &= A X_i
\end{align}

A partir dessas equações, nós conseguimos a relação $X_o / X_s$, dada pela
Equação~\ref{eq:xoxs}, onde $A$ é o ganho em malha aberta do amplificador.

\begin{equation}\label{eq:xoxs}
\frac{X_o}{X_s} = \frac{A}{1 + AB} = \frac{1}{\frac{1}{A} + B}
\end{equation}

Assumindo que trata-se de um amplificador ideal, o ganho em malha aberta é
infinito e a expressão do ganho torna-se $X_o/X_s = 1 / B$. Podemos verificar
que a realimentação negativa permite com que a gente controle o ganho,
diminuindo-o a medida que aumentamos o fator de realimentação $B$.

\subsection{Circuito buffer}

A partir da figura da implementação direta do elo de realimentação negativa
fornecida no enunciado, vemos que a saída $X_o$ está conectada diretamente à
entrada inversora do amplificador $X_f$. Como $X_o = X_f$, temos pela
Equação~\ref{eq:xf} que $B = 1$. Dessa forma, o ganho de tensão do amplificador
realimentado é dado pela Equação~\ref{eq:xoxs} e vale $A_v = \frac{X_o}{X_s} =
\frac{A}{1 + A}$, onde $A$ é o ganho em malha aberta do amplificador.

\subsection{Montagem do circuito buffer}

Feita a montagem do circuito buffer, aplicou-se uma onda senoidal de
\SI{100}{\hertz} através do gerador de onda do celular e mediu-se a tensão $v_I$
e $v_O$, bem como a relação $v_I \times v_O$. A medida obtida com o
oscilloscópio é dada pela Figura~\ref{fig:buffer-measure}. Note como a onda de
entrada e saída aparentam estar perfeitamente sobrepostas, sinal que o circuito
buffer de fato tem ganho unitário. O gráfico da relação $v_I \times v_O$ em
magenta mostra que a relação é uma reta com inclinação unitária e que intercepta
a origem. Ou seja, o gráfico mostra novamente que $v_O / v_I = 1$ para o
circuito buffer. Como o amplificador é alimentado com uma tensão $V_{CC} =
\SI{5}{\volt}$ e a onda senoidal $v_I$ está dentro do range da saída, que vale
$V_{CC} - \SI{1,5}{\volt}$ e, portanto, não há saturação nesse circuito e a
entrada é totalmente propagada para a saída.


\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{./images/buffer/buffer_vinxvout.png}
    \caption{Medida da tensão de entrada $v_I$ em vermelho e saída $v_O$ em
    verde, bem como o gráfico da relação $v_I \times v_O$, em magenta.}
    \label{fig:buffer-measure}
\end{figure}
